日餐廳洗碗50分鐘免費食飯 2年500人參加

日餐廳洗碗50分鐘免費食飯 2年500人參加

日餐廳洗碗50分鐘免費食飯 2年500人參加
位處東京的餐廳「未來食堂」讓客人可在店內工作50分鐘來代替付款。（餐廳官網圖片）

「未來食堂」提供的定食售價為900日圓（約66港元）。

【晴報專訊】不少人都說過「食飯沒錢就以洗碗代替」這笑話，日本卻有餐廳將笑話成真，如客人沒錢付款，可洗碗50分鐘來代替，餐廳開業2年多以來，已有逾500人曾以洗碗代付款。但本港飲食界指，因牽涉勞保問題，認為此舉在香港不可行。

餐廳「未來食堂」位於東京，在2016年開業，33歲的店主小林世界本是工程師，以往曾在美國IBM的日本分公司工作，由於她自己煮的午餐大受同事們歡迎，令她萌生自己開餐廳的念頭。

「未來食堂」只有小林世界一位店員，提供的定食售價為900日圓（約66港元），為讓貧苦大眾亦可享用美食，客人可以在店內工作50分鐘來換取定食，工作包括下單、清潔桌面及洗碗，開店以來已有逾500人以工作付款。

港1成食肆 用中央洗碗工場

香港餐務管理協會會長楊位醒直言，在香港以洗碗換取飯錢不可行，因香港的廚房濕滑，若出現工傷，「會好麻煩，客人又不會有勞保。」他又指，餐廳作業流程講求流暢，如讓客人以洗碗換飯錢，「突然有人洗一下，過一陣子又第二個人來」，會令餐廳運作困難。楊續指，由於請洗碗難，估計全港有1成食肆現使用中央洗碗工場服務。

香港餐飲聯業協會會長黃家和亦認為，因保險問題，難以讓顧客以洗碗換飯錢，但他笑言，即使保險問題解決，但香港人愛面子，相信亦不會輕易在食肆洗碗，結果亦不能解決難聘請洗碗工的問題。

他指，現時要聘請一個洗碗工至少需1.2萬元，而一些不近住宅區的食肆，如在中環，更是以1.5萬元至1.6萬元月薪聘請亦無人應徵。他指，食肆為解決洗碗問題，除使用中央洗碗工場外，亦有食肆直接使用即棄餐具，不用洗碗筷。

編輯︰黎家榮

美術︰招潤洪

香港無良僱主幾時開始跟

緊係唔跟，食個飯60蚊要你洗兩個鐘先得
香港人分分鐘入去hea兩個鐘再出返黎

50分鐘賺66蚊，高人工過好多香港人

日餐廳洗碗50分鐘, 免費食飯2年, 500人參加

港餐廳推1日免費工作體驗活動 2日500人參加

表現優良者 可獲長期合約

港餐廳推出洗碗義工大使計劃，2小時5000名額已滿